% coding: utf-8
% --------------------------------------------------------------------------------------------------
% "Синтез оптимального стохастического управления", 2011 год
% --------------------------------------------------------------------------------------------------



\begin{abstract}

В работе исследуются вопросы синтеза и конструирования оптимального регулятора, используя принцип комбинированного управления, для стохастических систем, описываемых системой линейных дифференциальных уравнений и заданным критерием качества. Дается математическая постановка задачи, приведены результаты исследования проблемы для детерминированных систем, установлена связь с принципами максимума и методами динамического программирования, в частности с уравнениями Беллмана. Полученные результаты обобщены на случай многомерных стохастических систем, введено описание случайных возмущений, изучен характер стохастической устойчивости.

Результаты теоретического исследования использованы при решении конкретной типовой задачи наведения баллистической ракеты на заданный курс в условиях турбулентной атмосферы. Были получены алгоритмы решения, приведено математическое обоснование того, что с их помощью можно синтезировать оптимальное управление. Алгоритмы были проанализированы, приведены результаты экспериментальных исследований.

Разработан программный комплекс, математический пакет, позволяющий программно моделировать регулятор и проводить компьютерные эксперименты. Этот пакет был использован для моделирования задачи наведения ракеты. Представлены результаты сравнения теоретических результатов с практическими. В работе также приведены способы получения программного пакета, который распространяется свободно; дано краткое руководство пользователя.

\end{abstract}
