% coding:~ utf-8
% --------------------------------------------------------------------------------------------------
% "Синтез оптимального стохастического управления", 2011 год
% --------------------------------------------------------------------------------------------------



\addcontentsline{toc}{chapter}{Список использованной литературы}




\begin{thebibliography}{wlab}

% 2 раздел

\bibitem{SHIRYAEV}
\emph{Ширяев А.\,Н.}~Вероятность.~--- М.:~ Наука, 1980.~--- 576~с.

\bibitem{BELLMAN1}
\emph{Беллман Р.}~Динамическое программирование.~--- М.:~ Изд-во иностранной лит., 1960.~--- 472~с.

\bibitem{TCHAMRAN}
\emph{Tchamran A.}~On Bellman's Functional Equation and a Class of Time-Optimal Control Systems. // Journal of the Franklin Inst.~--- 1965.~--- vol.\,280, no.\,6.~--- PP.~493--505.

\bibitem{FICHTENGOLZ}
\emph{Фихтенгольц Г.\,М.}~Основы математического анализа.~--- М.:~ Физматлит, 2008.~--- т.\,2, 728~c.

\bibitem{OXENDAL}
\emph{Оксендаль Б.}~Стохастические дифференциальные уравнения.~--- М.:~ АСТ, 2003.~--- 408~с.

\bibitem{MERRIAM}
\emph{Мэрриэм Ч.\,В.} Теория оптимизации и расчет систем управления с обратной связью.~--- М.:~ Мир, 1967.~--- 491~с.

\bibitem{KALMAN1}
\emph{Калман Р.\,Е.} Когда линейная система управления является оптимальной?~//~Теоретические основы инженерных расчетов.~--- 1964.~--- т.\,86, №\,1.~--- С.~69--84.

\bibitem{XU}
\emph{Сю Д., Мейер А.}~Современная теория автоматического управления и её применение.~--- М.:~ Машиностроение, 1972.~--- 544~с.

\bibitem{KRASOVSKY}
\emph{Красовский А.\,А.}~Системы автоматического управления полетом и их аналитическое конструирование.~--- М.:~ Наука, 1973.~--- 560~с.

\bibitem{KALMAN2}
\emph{Kalman R.\,E.}~New methods and Results in Linear Prediction and Filterig Theory.~--- NY.:~ John Wiley and Sons, 1963.~--- 51~p.

\bibitem{BELLMAN2}
\emph{Беллман Р.}~Введение в теорию матриц.~--- М.:~ Наука, 1969.~--- 702~с.

% 3 раздел

\bibitem{SKOROHOD}
\emph{Скороход А.\,В.}~Случайные процессы с независимыми приращениями.~--- М.:~ Наука, 1964.~--- 280~с.

\bibitem{KLOEDEN}
\emph{Kloeden P.\,E., Platen E.}~Numerical solution of stochastic differential equations.~--- Berlin:~ Springer-Verlag, 1992.~---632~p.

\bibitem{KUZNETCOV}
\emph{Кузнецов Д.\,Ф.}~Численное моделирование стохастических дифференциальных уравнений и стохастических интегралов.~--- СПб.:~ Наука, 1999.~--- 459~с.

\bibitem{KUSHNER}
\emph{Кушнер Г.\,Дж.}~Стохастическая устойчивость и управление.~--- М.:~ Мир, 1969.~--- 200~с.

\bibitem{HASMINSKI}
\emph{Hasminski R.\,Z.}~Stochastic Stability of Differential Equations.~--- Sijthoff \& Noordhoff, Alphen naan den Rijn, 1980.~--- 527~p.

\bibitem{ARNOLD}
\emph{Arnold L., Wihstutz V.}~Lyapunov exponents.~//~Springer Lecture Notes in Mathematics.~--- 1986.~--- vol. 1186.~--- PP.~561--588.

\bibitem{AUSLENDER}
\emph{Ауслендер Э.\,И., Мильштейн Г.\,Н.}~Асимптотические разложения показателя Ляпунова для линейных стохастических систем с малыми шумами.~//~Прикладная математика и механика.~--- 1982.~--- т.\,46, 3 вып.~--- СС.~358--365.

% 4 раздел

\bibitem{MONIN}
\emph{Монин А.\,С., Яглом А.\,М.}~Статистическая гидромеханика.~--- М.:~ Наука, 1967.~--- т.\,2, 387~с.

\bibitem{ARKHIPOV}
\emph{Архипов С.\,В.}~Параметризация управлений в системах с марковскими переключениями и задачах робастной стабилизации:~Квалификационная работа бакалавра: 16.06.2009: защищена 16.06.2009: утв. 20.06.2009~/~Архипов Сергей Валерьевич.~--- Н.\,Новгород, 2009.~--- 46 с.

\end{thebibliography}
